[Sangs-rgyas_rgya-mtsho.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sangs-rgyas_rgya-mtsho.jpg "fig:Sangs-rgyas_rgya-mtsho.jpg")
**桑杰嘉措**（，），姓**仲麦巴**，[西藏学者](../Page/西藏.md "wikilink")、政治家。因长期担任西藏地方政府政务最高官员[第巴](../Page/第巴.md "wikilink")（）一职，常被称为**第巴桑杰嘉措**。

## 生平

桑结嘉错是第二任第巴[陈列嘉错的侄儿](../Page/陈列嘉错.md "wikilink")。八岁时被送入[布达拉宫修行](../Page/布达拉宫.md "wikilink")，由[五世达赖喇嘛亲自培养](../Page/五世达赖喇嘛.md "wikilink")。他和准噶尔王子[噶尔丹同为五世达赖喇嘛最为器重的两位弟子](../Page/噶尔丹.md "wikilink")。

1676年，第巴[罗桑图道辞职](../Page/罗桑图道.md "wikilink")，众僧推荐桑结嘉措担任继任该职务，被他以年轻为由推辞了。1679年，第巴[罗桑金巴辞职](../Page/罗桑金巴.md "wikilink")，在五世达赖喇嘛的要求下，桑结嘉措就任第五任第巴，当时年仅25岁。随后，五世达赖喇嘛将政务全部交给桑结嘉措，自己则闭关修炼，专心-{著}-书。

1682年，五世达赖圆寂。由于五世达赖在西藏的影响力非常高，且当时西藏正在与[拉达克和](../Page/拉达克.md "wikilink")[不丹开战](../Page/不丹.md "wikilink")（[拉达克战争](../Page/拉达克战争.md "wikilink")），桑结嘉错依照五世达赖的遗愿，向外界隐瞒了其死讯长达十五年之久。在重要的场合与法会上，把达赖喇嘛的法衣放在宝座上。蒙古王公们坚持前来拜见时，则让长期跟随五世达赖的老僧[德帕得瑞装扮成达赖喇嘛](../Page/德帕得瑞.md "wikilink")。达赖喇嘛的转世灵童[仓央嘉措](../Page/仓央嘉措.md "wikilink")，则被桑结嘉措接到[囊噶孜加](../Page/囊噶孜加.md "wikilink")，秘密进行培养。

蒙古[和硕特部控制着西藏的军事大权](../Page/和硕特部.md "wikilink")。但自从1655年起势力就开始衰落了。桑结嘉措希望将之驱逐。当时桑结嘉措的师兄弟噶尔丹已经成为[准噶尔汗国的大汗](../Page/准噶尔汗国.md "wikilink")，他便与之结盟，支持准噶尔入侵[喀尔喀蒙古](../Page/喀尔喀.md "wikilink")。又以达赖喇嘛名义同[满清朝廷保持联系](../Page/满清.md "wikilink")。1694年，满清的[康熙帝封桑结嘉措为](../Page/康熙帝.md "wikilink")“掌瓦赤喇怛喇达赖喇嘛教弘宣佛法王”，随后他便自称“[土伯特国王](../Page/土伯特.md "wikilink")”。

1697年，噶尔丹被满清打败，不久身亡，桑结嘉措遣使册封其继任者[策妄阿拉布坦为](../Page/策妄阿拉布坦.md "wikilink")[浑台吉](../Page/浑台吉.md "wikilink")。桑结嘉措对外承认了五世达赖圆寂的消息，派人将[仓央嘉措接到拉萨](../Page/仓央嘉措.md "wikilink")，立为第六世达赖喇嘛，并派[夏仲·阿旺雄努向满清朝廷通报](../Page/夏仲·阿旺雄努.md "wikilink")。[甘丹颇章政权隐瞒达赖逝世的消息如此之久](../Page/甘丹颇章.md "wikilink")，令康熙帝非常愤怒。他向甘丹颇章政权送出诏书，对此事进行谴责，此后甘丹颇章政权与满清的关系恶化。后来，甘丹颇章政权又同准噶尔大汗[策妄阿拉布坦发生了对立](../Page/策妄阿拉布坦.md "wikilink")，致使外交上受到了孤立。1702年，野心勃勃的[拉藏汗继承了和硕特大汗之位](../Page/拉藏汗.md "wikilink")，使得甘丹颇章政权的处境更加危险。

1703年，桑结嘉措为了缓和甘丹颇章政权与和硕特汗国的关系，从第巴之位上退隐。其子[阿旺仁钦继任第巴之位](../Page/阿旺仁钦.md "wikilink")，但实权却仍旧掌控在桑结嘉措手中。驻扎[青海的拉藏汗希望恢复](../Page/青海.md "wikilink")[固始汗的荣光](../Page/固始汗.md "wikilink")，桑结嘉措认定他是重大威胁，派人对他进行下毒。1705年，拉萨举行[默朗木祈愿大法会](../Page/默朗木祈愿大法会.md "wikilink")，拉藏汗将会来拉萨参加这场法会。桑结嘉措计划在拉藏汗与僧侣们会面的时候将其抓获并处决。这受到拉藏汗的经师[华秀·俄昂宗哲](../Page/华秀·俄昂宗哲.md "wikilink")（后被认定为第一世[嘉木样呼图克图](../Page/嘉木样活佛.md "wikilink")）强烈反对。然而，拉藏汗到达[卫藏东北的](../Page/卫藏.md "wikilink")[那曲河畔时](../Page/那曲河.md "wikilink")，突然停了下来，召集和硕特各部族的战士。1705年夏，拉藏汗率领三支部队抵达拉萨城下，其中一支由拉藏汗的妻子次仁扎西率领。桑结嘉措率兵抵抗，大败，损失了400人。

[五世班禅喇嘛得知消息后前来调停](../Page/第五世班禅额尔德尼.md "wikilink")。桑结嘉措意识到败局已定，放弃了抵抗。拉藏汗将他流放到[贡嘎宗](../Page/贡嘎县.md "wikilink")。然而拉藏汗的妻子次仁扎西不愿宽恕他，率兵将他追及逮捕，押至[堆龙德庆宗处死](../Page/堆龙德庆县.md "wikilink")。

桑结嘉错也是西藏著名学者，对历史、宗教、文化、医学、医药、天文、历算、法律等各方面都颇有研究，著作有《[医学广论药师佛意庄严四续光明蓝琉璃](../Page/医学广论药师佛意庄严四续光明蓝琉璃.md "wikilink")》、《五世达赖喇嘛传》、《六世达赖仓央嘉措传》、《[黄教史](../Page/黄教史.md "wikilink")》、《[法典明鉴](../Page/法典明鉴.md "wikilink")》等二十余部。他还对《[四部医典](../Page/四部医典.md "wikilink")》进行整理和校注。他还是修建五世达赖喇嘛灵塔的负责人。

## 文学作品中的形象

桑结嘉措也是[金庸武侠小说](../Page/金庸.md "wikilink")《[鹿鼎记](../Page/鹿鼎记.md "wikilink")》中的一个人物。在该小说中，桑结是一位喇嘛，为主人公[韦小宝以及蒙古王子葛尔丹的结义兄弟](../Page/韦小宝.md "wikilink")。

## 参考文献

{{-}}

[Category:西藏古代人物](../Category/西藏古代人物.md "wikilink")
[Category:藏学家](../Category/藏学家.md "wikilink")
[Category:藏族学者](../Category/藏族学者.md "wikilink")
[Category:被处决者](../Category/被处决者.md "wikilink")
[鹿](../Category/金庸筆下真實人物.md "wikilink")
[Category:鹿鼎記角色](../Category/鹿鼎記角色.md "wikilink")